\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}
\section{Perhitungan Data}
\subsection{Regresi Linier Berganda}
\par Metode Regresi Linier Berganda merupakan salah satu metode statistik yang digunakan untuk menguji hubungan sebab akibat satu variabel \textit{dependent} dan dua variabel \textit{independent} atau lebih. Secara umum faktor penyebab biasanya dilambangkan dengan X dan faktor akibat dilambangkan dengan variabel Y. Metode Regresi Linier Berganda juga sering digunakan dalam produksi untuk melakukan peramalan produksi yang berkaitan dengan kualitas maupun kuantitas. 
    Secara umum, rumus Regresi Linier Berganda adalah:
    \begin{equation}
        Y= a+b_{1}X_{1}+b_{2}X_{2}...+b_{n}X_{n}
    \end{equation}
    Dimana:
    \par Y : Variabel \textit{dependent}, variabel tetap/variabel akibat
    \par X1 : Variabel \textit{independent}, variabel bebas/variabel sebab pertama
    \par X2 : Variabel \textit{independent}, variabel bebas/variabel sebab kedua
    \par a : Konstanta
    \par b1 : Nilai koefisien regresi atau besaran nilai variabel pertama \textit{indepent}\textit{predictor}
    \par b2 : Nilai koefisien regresi atau besaran nilai variabel kedua \textit{indepent}\textit{predictor}
    \par Untuk memperoleh nilai konstanta a dan nilai koefisien regresi b1 dan b2, dapat menggunakan rumus dibawah ini:
    \begin{equation}
       b_{1}=\frac{(\sum x{_{2}}^{2})(\sum x{_{1}}y)-(\sum x_{1}x_{2})(\sum x_{2}y)}{(\sum x{_{1}}^{2})(\sum x{_{2}}^{2})-(\sum x_{1}x_{2})^{2}}
       \label{rumus1}
    \end{equation}
     \begin{equation}
       b_{2}=\frac{(\sum x{_{1}}^{2})(\sum x{_{2}}y)-(\sum x_{1}x_{2})(\sum x_{1}y)}{(\sum x{_{1}}^{2})(\sum x{_{2}}^{2})-(\sum x_{1}x_{2})^{2}}
       \label{rumus2}
    \end{equation}
    Untuk mendapatkan nilai konstanta a, maka menggunakan rumus dibawah ini dengan memanfaatkan nilai b1 dan b2 yang diperoleh terlebih dahulu.
    \begin{equation}
        a = \bar{Y}-b_{1}\bar{X_{1}}-b_{2}\bar{X_{2}}
        \label{rumus3}
    \end{equation}
    Untuk melakukan analisis menggunakan Regresi Linier Berganda, Untuk tahap yang digunakan menggunakan cara  metode kuadrat kecil. tahap-tahap yang terlebih dahulu dilakukan adalah sebagai berikut:
    \begin{enumerate}
        \item Tentukan apa tujuan dalam melakukan analisis Regresi Linier Berganda.
        \item Tentukan/Identifikasi variabel yang akan digunakan, misal variabel x yang mana, dan variabel y yang mana dan kumpulkan data yang berkaitan dengan variabel.
        \item Hitung  $X1^{2}$,$X2^{2}$ dan $Y^{2}$, X1Y, X2Y, X1X2, serta nilai rata-rata \& total seluruh dari masing-masing variabel data sampel yang digunakan.
        \item Kemudian hitung nilai konstanta a, b1 dan b2.
        \item Buatkan model atau persamaan Regresi Linier Berganda
    \end{enumerate}
\subsection{Penerapan Regresi Linier Berganda pada Perhitungan Data} 
     \par Dengan penggunaan 29 sampel data desa yang ada di Jawa Barat, peneliti akan menganalisasi hubungan atau pengaruh dari pendapatan desa terhadap belanja desa. Untuk Variabel X atau Variabel akibat adalah Belanja Desa dan Variabel Y atau variabel bebas adalah  Dana Desa dan Alokasi Dana Desa. Pada perhitungan data, peneliti terlebih dahulu menghitung total dari variabel X1, X2 dan variabel Y, perhatikan pada tabel \ref{4:11}. Nilai setiap data sampel yang ada di variabel X1, X2 dan Y, kemudian di cari nilai total kuadrat dari setiap sampel. Setelah ditemukan nilai kuadrat dari setiap sampel baru akan ditotalkan. Setelah itu menentukan nilai perkalian variabel X1, X2 dan variabel Y. Kalikan terlebih dahulu nilai dari variabel X1, X2 dan Y pada setiap sampel. Kemudian totalkan, nilai dari semua total ini akan digunakan untuk menentukan nilai a, b1, dan b2 untuk value n pada penelitian merupakan jumlah data sampe yang digunakan dalam penelitian, untuk data sampel sebanyak 29 desa. Berikut rumus yang digunakan untuk menentukan nilai variabel-variabel yang akan digunakan pada rumus untuk menghitung nilai koefisien regresi b1,b2 dan konstanta a.
 \begin{equation}
     \sum y^{2} = \sum \bar{Y}^{2}-n\bar{Y}^{2}
 \end{equation}
 \begin{equation}
     \sum x{_{1}}^{2} = \sum X{_{1}}^{2} - n\bar{X}{_{1}}^{2}
 \end{equation}
 \begin{equation}
     \sum x{_{2}}^{2} = \sum X{_{2}}^{2} - n\bar{X}{_{2}}^{2}
 \end{equation}
 \begin{equation}
     \sum x{_{1}}y = \sum X{_{1}}Y - n\bar{X}{_{1}}\bar{Y}
 \end{equation}
 \begin{equation}
     \sum x{_{2}}y = \sum X{_{2}}Y - n\bar{X}{_{2}}\bar{Y}
 \end{equation}
 \begin{equation}
     \sum x{_{1}}x{_{2}} = \sum X{_{1}}X{_{2}}- n\bar{X}{_{1}}\bar{X}{_{2}}
 \end{equation}
 Setelah diperoleh nilai total yang dicari kemudian menentukan nilai konstanta a dan nilai regresi b1 dan b2 dengan menggunakan rumus \ref{rumus1} dan rumus \ref{rumus2}.
 Kemudian nilai b1 dan b2 yang telah diperoleh digunakan pada rumus umum regresi linier berganda, setelah itu ditentukan nilai a \ref{rumus3}
\begin{table}[!htpb]
\centering
\caption{Perhitungan Data}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
N ke           & Dana Desa(X1)           & ADD(X2)                 & Belanja(Y)                \\ \hline
1              & 1,149,492,000           & 533,873,000             & 1,847,903,755             \\ \hline
2              & 1,138,071,000           & 523,246,000             & 1,799,470,606             \\ \hline
3              & 983,839,000             & 565,377,000             & 1,660,892,563             \\ \hline
4              & 1,092,593,000           & 362,079,000             & 1,613,325,997             \\ \hline
5              & 1,005,661,000           & 400,112,000             & 1,786,901,294             \\ \hline
6              & 832,562,000             & 427,431,000             & 1,433,854,000             \\ \hline
7              & 875,825,000             & 392,641,000             & 1,531,556,522             \\ \hline
8              & 918,327,000             & 333,968,000             & 1,356,131,147             \\ \hline
9              & 841,171,000             & 396,428,000             & 1,354,011,540             \\ \hline
10             & 807,027,000             & 347,856,000             & 1,283,926,796             \\ \hline
11             & 761,443,000             & 300,340,000             & 1,238,437,240             \\ \hline
12             & 787,930,000             & 334,291,000             & 1,222,862,095             \\ \hline
13             & 763,118,000             & 289,737,000             & 1,141,614,542             \\ \hline
14             & 1,167,914,000           & 528,452,000             & 2,306,565,844             \\ \hline
15             & 1,060,114,000           & 460,962,000             & 1,828,673,765             \\ \hline
16             & 1,127,498,000           & 467,993,000             & 1,753,151,737             \\ \hline
17             & 973,339,000             & 389,430,000             & 1,659,584,039             \\ \hline
18             & 1,058,727,000           & 405,190,000             & 1,562,994,760             \\ \hline
19             & 957,470,000             & 484,092,000             & 1,567,962,000             \\ \hline
20             & 949,955,000             & 401,049,000             & 1,462,439,437             \\ \hline
21             & 909,738,000             & 448,263,000             & 1,594,475,472             \\ \hline
22             & 878,761,000             & 425,948,000             & 1,463,221,461             \\ \hline
23             & 899,416,000             & 351,086,000             & 1,351,900,395             \\ \hline
24             & 812,180,000             & 390,996,000             & 1,293,917,750             \\ \hline
25             & 921,316,977             & 360,741,000             & 1,286,057,977             \\ \hline
26             & 852,847,000             & 336,749,000             & 1,285,168,947             \\ \hline
27             & 867,484,000             & 320,860,000             & 1,284,178,164             \\ \hline
28             & 810,758,000             & 367,515,000             & 1,352,374,471             \\ \hline
29             & 848,628,000             & 321,102,000             & 1,262,018,832             \\ \hline
\textbf{Total} & \textbf{27,053,204,977} & \textbf{11,667,807,000} & \textbf{43,585,573,148}   \\ \hline
\textbf{Rata2} & \textbf{932,869,137.14} & \textbf{402,338,172.41} & \textbf{1,502,950,798.21} \\ \hline
\end{tabular}
\label{4:11}
\end{table}

\begin{table}[!htpb]
\centering
\caption{Perhitungan Data Lanjutan II}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
N ke                            & \multicolumn{1}{c|}{X1Y}   & \multicolumn{1}{c|}{X2Y}   \\ \hline
1                               & 2,124,150,583,142,460,000  & 986,545,921,393,115,000    \\ \hline
2                               & 2,047,925,312,041,030,000  & 941,565,796,707,076,000    \\ \hline
3                               & 1,634,050,878,289,360,000  & 939,030,454,591,251,000    \\ \hline
4                               & 1,762,708,691,040,220,000  & 584,151,463,667,763,000    \\ \hline
5                               & 1,797,016,942,225,330,000  & 714,960,650,544,928,000    \\ \hline
6                               & 1,193,772,353,948,000,000  & 612,873,649,074,000,000    \\ \hline
7                               & 1,341,375,490,880,650,000  & 601,351,884,354,602,000    \\ \hline
8                               & 1,245,371,847,831,070,000  & 452,904,406,901,296,000    \\ \hline
9                               & 1,138,955,241,113,340,000  & 536,768,086,779,120,000    \\ \hline
10                              & 1,036,163,590,395,490,000  & 446,621,639,549,376,000    \\ \hline
11                              & 942,999,367,337,320,000    & 371,952,240,661,600,000    \\ \hline
12                              & 963,529,730,513,350,000    & 408,791,792,599,645,000    \\ \hline
13                              & 871,186,606,061,956,000    & 330,767,972,555,454,000    \\ \hline
14                              & 2,693,870,541,129,420,000  & 1,218,909,333,393,490,000  \\ \hline
15                              & 1,938,602,659,709,210,000  & 842,949,116,061,930,000    \\ \hline
16                              & 1,976,675,077,164,030,000  & 820,462,740,853,841,000    \\ \hline
17                              & 1,615,337,868,936,220,000  & 646,291,812,307,770,000    \\ \hline
18                              & 1,654,784,753,270,520,000  & 633,309,846,804,400,000    \\ \hline
19                              & 1,501,276,576,140,000,000  & 759,037,860,504,000,000    \\ \hline
20                              & 1,389,251,655,375,330,000  & 586,509,873,769,413,000    \\ \hline
21                              & 1,450,554,926,946,340,000  & 714,744,358,505,136,000    \\ \hline
22                              & 1,285,821,954,289,820,000  & 623,256,254,870,028,000    \\ \hline
23                              & 1,215,920,845,669,320,000  & 474,633,302,078,970,000    \\ \hline
24                              & 1,050,894,118,195,000,000  & 505,916,664,579,000,000    \\ \hline
25                              & 1,184,867,047,616,380,000  & 463,933,840,680,957,000    \\ \hline
26                              & 1,096,052,480,942,110,000  & 432,779,357,733,303,000    \\ \hline
27                              & 1,114,004,010,419,380,000  & 412,041,405,701,040,000    \\ \hline
28                              & 1,096,448,421,359,020,000  & 497,017,903,709,565,000    \\ \hline
29                              & 1,070,984,517,362,500,000  & 405,236,770,992,864,000    \\ \hline
\textbf{Total} & \textbf{41,434,554,089,344,200,000}& \textbf{17,965,316,401,924,900,000} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[!htpb]
\centering
\caption{Perhitungan Data Lanjutan III}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
N ke           & X1X2                                & $X1^{2}$                                 \\ \hline
1              & 613,682,742,516,000,000             & 1,321,331,858,064,000,000           \\ \hline
2              & 595,491,098,466,000,000             & 1,295,205,601,041,000,000           \\ \hline
3              & 556,239,942,303,000,000             & 967,939,177,921,000,000             \\ \hline
4              & 395,604,980,847,000,000             & 1,193,759,463,649,000,000           \\ \hline
5              & 402,377,034,032,000,000             & 1,011,354,046,921,000,000           \\ \hline
6              & 355,862,808,222,000,000             & 693,159,483,844,000,000             \\ \hline
7              & 343,884,803,825,000,000             & 767,069,430,625,000,000             \\ \hline
8              & 306,691,831,536,000,000             & 843,324,478,929,000,000             \\ \hline
9              & 333,463,737,188,000,000             & 707,568,651,241,000,000             \\ \hline
10             & 280,729,184,112,000,000             & 651,292,578,729,000,000             \\ \hline
11             & 228,691,790,620,000,000             & 579,795,442,249,000,000             \\ \hline
12             & 263,397,907,630,000,000             & 620,833,684,900,000,000             \\ \hline
13             & 221,103,519,966,000,000             & 582,349,081,924,000,000             \\ \hline
14             & 617,186,489,128,000,000             & 1,364,023,111,396,000,000           \\ \hline
15             & 488,672,269,668,000,000             & 1,123,841,692,996,000,000           \\ \hline
16             & 527,661,171,514,000,000             & 1,271,251,740,004,000,000           \\ \hline
17             & 379,047,406,770,000,000             & 947,388,808,921,000,000             \\ \hline
18             & 428,985,593,130,000,000             & 1,120,902,860,529,000,000           \\ \hline
19             & 463,503,567,240,000,000             & 916,748,800,900,000,000             \\ \hline
20             & 380,978,502,795,000,000             & 902,414,502,025,000,000             \\ \hline
21             & 407,801,885,094,000,000             & 827,623,228,644,000,000             \\ \hline
22             & 374,306,490,428,000,000             & 772,220,895,121,000,000             \\ \hline
23             & 315,772,365,776,000,000             & 808,949,141,056,000,000             \\ \hline
24             & 317,559,131,280,000,000             & 659,636,352,400,000,000             \\ \hline
25             & 332,356,807,599,957,000             & 848,824,972,108,419,000             \\ \hline
26             & 287,195,374,403,000,000             & 727,348,005,409,000,000             \\ \hline
27             & 278,340,916,240,000,000             & 752,528,490,256,000,000             \\ \hline
28             & 297,965,726,370,000,000             & 657,328,534,564,000,000             \\ \hline
29             & 272,496,148,056,000,000             & 720,169,482,384,000,000             \\ \hline
\textbf{Total} & \textbf{11,067,051,226,755,000,000} & \textbf{25,656,183,598,750,400,000} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[!htpb]
\centering
\caption{Perhitungan Data Lanjutan IV}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
N ke           & $X2^{2}$                                & $Y2^{2}$                                 \\ \hline
1              & 285,020,380,129,000,000            & 3,414,748,287,743,100,000           \\ \hline
2              & 3,414,748,287,743,100,000          & 1,295,205,601,041,000,000           \\ \hline
3              & 273,786,376,516,000,000            & 3,238,094,461,858,010,000           \\ \hline
4              & 319,651,152,129,000,000            & 2,758,564,105,828,710,000           \\ \hline
5              & 131,101,202,241,000,000            & 2,602,820,772,596,040,000           \\ \hline
6              & 160,089,612,544,000,000            & 3,193,016,234,498,870,000           \\ \hline
7              & 182,697,259,761,000,000            & 2,055,937,293,316,000,000           \\ \hline
8              & 154,166,954,881,000,000            & 2,345,665,380,080,740,000           \\ \hline
9              & 111,534,625,024,000,000            & 1,839,091,687,863,540,000           \\ \hline
10             & 157,155,159,184,000,000            & 1,833,347,250,453,170,000           \\ \hline
11             & 121,003,796,736,000,000            & 1,648,468,017,486,830,000           \\ \hline
12             & 90,204,115,600,000,000             & 1,533,726,797,418,820,000           \\ \hline
13             & 111,750,472,681,000,000            & 1,495,391,703,387,790,000           \\ \hline
14             & 83,947,529,169,000,000             & 1,303,283,762,505,870,000           \\ \hline
15             & 279,261,516,304,000,000            & 5,320,245,992,707,430,000           \\ \hline
16             & 212,485,965,444,000,000            & 3,344,047,738,799,280,000           \\ \hline
17             & 219,017,448,049,000,000            & 3,073,541,012,946,120,000           \\ \hline
18             & 151,655,724,900,000,000            & 2,754,219,182,503,550,000           \\ \hline
19             & 164,178,936,100,000,000            & 2,442,952,619,787,460,000           \\ \hline
20             & 234,345,064,464,000,000            & 2,458,504,833,444,000,000           \\ \hline
21             & 160,840,300,401,000,000            & 2,138,729,106,892,880,000           \\ \hline
22             & 200,939,717,169,000,000            & 2,542,352,030,809,620,000           \\ \hline
23             & 181,431,698,704,000,000            & 2,141,017,043,930,970,000           \\ \hline
24             & 123,261,379,396,000,000            & 1,827,634,678,001,160,000           \\ \hline
25             & 152,877,872,016,000,000            & 1,674,223,143,765,060,000           \\ \hline
26             & 130,134,069,081,000,000            & 1,653,945,120,205,330,000           \\ \hline
27             & 113,399,889,001,000,000            & 1,651,659,222,333,090,000           \\ \hline
28             & 102,951,139,600,000,000            & 1,649,113,556,894,410,000           \\ \hline
29             & 135,067,275,225,000,000            & 1,828,916,709,812,530,000           \\ \hline
\textbf{Total} & \textbf{4,847,063,126,853,000,000} & \textbf{67,355,949,280,193,000,000} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Perhitungan Nilai Variabel}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
$\sum Y^{2}$ & 1,848,977,327,101,330,000 \\ \hline
$\sum X1^{2}$ & 419,083,615,040,844,000   \\ \hline
$\sum X2^{2}$ & 152,658,982,396,137,000   \\ \hline
$\sum YX1$ & 774,918,075,107,222,000   \\ \hline
$\sum YX2 $& 429,176,557,950,917,000   \\ \hline
$\sum X1X2$ & 182,514,178,373,048,000   \\ \hline
\end{tabular}
\label{4:tab}
\end{table}
\subsection{Penentuan Model Regresi Linier Berganda} 
\par Setelah diperoleh nilai dari konstanta a dan nilai regresi b, tahap selanjunya adalah menentukan model Regresi Linier Berganda pada penelitian. Maka untuk model regresi linier pada penelitian ini adalah:
\begin{equation}
        Y= a+b_{1}X_{1}+b_{2}X_{2}...+b_{n}X_{n}
    \end{equation}
\par Menentukan nilai b1 dan b2 dengan menggunakan nilai yang ada pada tabel \ref{4:tab} berikut hasil perhitungannya:
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=13cm, height=1.2cm]{figures/CodeCogsEqn.png}
\end{figure} 
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=9cm, height=1.2cm]{figures/CodeCogsEqn1.png}
\end{figure} 
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=13cm, height=1.2cm]{figures/CodeCogsEqn2.png}
\end{figure} 
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=9cm, height=1.2cm]{figures/CodeCogsEqn3.png}
\end{figure} 
\par Setelah nilai b1 dan b2 diperoleh, selanjutnya menentukan nilai konstanta a berikut perhitungannya
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=0.5cm]{figures/CodeCogsEqn4.png}
\end{figure} 
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=3cm, height=0.5cm]{figures/CodeCogsEqn5.png}
\end{figure} 
\par Nilai a = -217,067,261, nilai b1 = 1.3033363, dan nilai b2= 1.253114628
, maka model regresi adalah sebagai berikut:
\begin{equation}
        Y=  -217,067,261 + 1.3033363X_{1} + 1.253114628X_{2}
    \end{equation}    
\subsection{Pengujian Menggunakan Regresi Linier Berganda} 
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Pengujian Menggunakan Rumus Regresi Linier Berganda}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Dana Desa(X1) & ADD(X2)     & BELANJA(Y) PREDIKSI \\ \hline
1,149,492,000  & 533,873,000 & 1,950,111,455       \\ \hline
1,138,071,000  & 523,246,000 & 1,921,909,202       \\ \hline
983,839,000    & 565,377,000 & 1,773,688,010       \\ \hline
1,092,593,000  & 362,079,000 & 1,660,675,349       \\ \hline
1,005,661,000  & 400,112,000 & 1,595,033,426       \\ \hline
832,562,000    & 427,431,000 & 1,403,661,055       \\ \hline
875,825,000    & 392,641,000 & 1,416,451,435       \\ \hline
918,327,000    & 333,968,000 & 1,398,321,840       \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\par Pada tahap ini, akan menunjukkan proses pengujian data dengan menggunakan rumus/ model yang sudah diperoleh. Dengan menggunakan nilai X maka akan dapat menemukan berapa nilai prediksi dari nilai Y. 
\subsection{Pengukuran Akurasi Penelitian} 
\par Setelah melakukan pengujian mengunakan model regresi linier yang ada peneliti mengukur tingkat akurasi penelitian dengan menggunakan rumus sebagai berikut:
\begin{equation}
    Akurasi = 1-\frac{Hasil Prediksi Belanja Desa - Nilai Asli Belanja Desa }{Nilai Asli Belanja Desa}x 100 \% 
\end{equation}
\par Dengan menggunakan salah salah satu data pengujian dengan nilai asli belanja desa sebesar  1,847,903,755 dan nilai hasil prediksi sebesar  1,950,111,455 maka diperoleh nilai akurasi sebagai berikut:
\begin{equation}
    Akurasi = 1-\left |\frac{ 1,950,111,455 
 -  1,847,903,755 
 }{ 1,847,903,755 
}  \right |x 100 \% = 94.47 \%
\end{equation}
\subsection{Koefisien Korelasi Berganda}
Koefisien korelasi berganda (R) adalah suatu ukuran relatif dari asosiasi diantara dua variable untuk mempelajari hubungan keeratan antar dua variabel kuantitatif berdasarkan angkanya. Kuatnya hubungan antara kedua variabel dinyatakan dalam sebuah range atau ukuran yaitu $-1 \leq R \leq +1$ . Rumus yang digunakan yaitu :
\begin{equation}
    R = \sqrt{\frac{b_{1}\sum x_{1}y+b_{2}\sum x_{2}y}{\sum y^{2}}}
\end{equation}
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=13cm, height=1.2cm]{figures/CodeCogsEqn8.png}
\end{figure}
\par Maka nilai R= 0.914933867 yang artinya $-1 \leq 0.914933867 \leq +1$.
\subsection{Koefisien Determinasi}
Koefisiensi detreminasi digunakan untuk mengukur seberapa jauh kemampuan model dalam menerangkan variasi variabel dependen oleh regresor atau variabel independen. Nilai dari koefisiensi determinasi mempunyai interval antara 0 sampai 1 ($0\leq R^{2}\leq 1$). Rumus yang digunakan yaitu :
\begin{equation}
    R = {\frac{b_{1}\sum x_{1}y+b_{2}\sum x_{2}y}{\sum y^{2}}}
\end{equation}
Maka nilai $R^{2}$ = 0.83710398 yang artinya ($0\leq 0.83710398\leq 1$).

\section{Evaluasi}
Untuk tahap evaluasi, selain menggunakan \textit{tools} SPSS peneliti juga menggunakan \textit{tools} Weka. Pengujian validasi pada model regresi akan digunakan untuk mengukur model regresi yang diperoleh, dengan menggunakan 29 sampel data yang sudah diperolah. Cross Validation adalah cara menemukan
parmeter terbaik dari suatu model dengan cara menguji besarnya error pada data test. Dalam \textit{cross validation}, data akan dibagi menjadi k sampel dengan ukuran yang sama.  Dalam \textit{cross validation} kita harus menetapkan jumlah partisi atau \textit{fold}, dengan menggunakan pengujian validasi mengunakan uji validasi \textit{K-fold cross validation}. Untuk standar penggunaan \textit{fold} adalah dengan menggunakan 5,10,15,20 sampai 30 \textit{fold}. Berikut hasilnya:
\subsection{Validasi menggunakan \textit{cross}} 
Pembagian 29 sampe ke dalam \textit{fold} yang diuji atau divalidasi menunjukkan \textit{output} dari pengujian menggunakan \textit{tools} adalah bahwa model yang digunakan untuk pemodelan regresi tetap sama dengan model yang diperoleh pada gambar \ref{5:baru} melalui perhitungan manual ataupun menggunakan \textit{tools} SPSS. Berikut hasil pengujian menggunakan beberapa \textit{fold} yang telah diuji perhatikan pada tabel dibawah ini:
\begin{table}[!htpb]
\centering
\caption{Validasi dengan menggunakan beberapa \textit{fold}}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Fold       & Correlation     & MAE                  & RMSE                 & RAE           & RRSE          \\ \hline
2          & 0.8656          & 110614600.6          & 132146344.9          & 51\%          & 49\%          \\ \hline
\textbf{3} & \textbf{0.8907} & \textbf{87209395.37} & \textbf{114867675.6} & \textbf{42\%} & \textbf{44\%} \\ \hline
4          & 0.8809          & 91022065.95          & 121189914.3          & 44\%          & 47\%          \\ \hline
5          & 0.8791          & 91448635.39          & 122274110.7          & 44\%          & 48\%          \\ \hline
6          & 0.8707          & 95561542.9           & 126627153.3          & 46\%          & 50\%          \\ \hline
10         & 0.8778          & 90679226.12          & 122530015.8          & 44\%          & 48\%          \\ \hline
15         & 0.8841          & 88185807.61          & 119036647.1          & 42\%          & 46\%          \\ \hline
20         & 0.8833          & 88883803.52          & 119567684.5          & 42\%          & 46\%          \\ \hline
30         & 0.8789          & 89,688,529           & 121404808.5          & 43\%          & 47\%          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\par Untuk nilai validasi dengan nilai terbaik diperoleh pada \textit{fold} yang ke 3 dengan koefisien korelasi sebesar 0.8907, dan Nilai \textit{Mean Absolute Error} sebesar 87209395.37 atau sebesar 8,7 \% dan nilai \textit{Root Mean Squarred Error} sebesar 114867675.6 atau sebesar 11,4 \%. Untuk Persentasi \textit{Rool Absoluter \textit{Error}} (RAE) sebesar 42 \% dan \textit{Root Relative Squared Error} sebesar 44 \%. 
\par Berikut gambaran grafik dari hasil validasi menurut grafik terhadap \textit{Correlation}, MAE, RMSE, RAE, dan RRSE.
\begin{enumerate}
    \item Nilai Uji Validasi \textit{Correlation}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=7cm]{figures/Corelation.PNG}
    \caption{Uji Validasi \textit{Correlation}}
    \label{5:baru}\
    \end{figure} 
    \par Untuk nilair \textit{correlation} paling tinggi diperoleh pada \textit{fold} yang ke 3 dengan nilai sebesar 0.8907.
    \pagebreak
     \item Nilai Uji Validasi MAE
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=7cm]{figures/MAE.PNG}
    \caption{Uji Validasi MAE}
    \label{5:baru}\
    \end{figure} 
    \par Untuk nilai dari \textit{Mean Absollute Error} (MAE) pada penelitian ini terendah terdapat pada \textit{fold} yang ke 3 yaitu sebesar 87209395.37.
     \item Nilai Uji Validasi RMSE
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=7cm]{figures/RMSE.PNG}
    \caption{Uji Validasi RMSE}
    \label{5:baru}\
    \end{figure} 
    \par Untuk nilai dari \textit{Root Mean Squared Error} (RMSE) pada penelitian ini terendah terdapat pada \textit{fold} yang ke 3 yaitu sebesar 114867675.6.
    \pagebreak
     \item Nilai Uji Validasi RAE
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=7cm]{figures/RAE.PNG}
    \caption{Uji Validasi RAE}
    \label{5:baru}\
    \end{figure} 
    \par Untuk nilai dari \textit{Relative Absolute Error} (RAE) pada penelitian ini terendah terdapat pada \textit{fold} yang ke 3 yaitu sebesar 42\%.
    \item Nilai Uji Validasi RRSE
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=7cm]{figures/RRSE.PNG}
    \caption{Uji Validasi RRSE}
    \label{5:baru}\
    \end{figure} 
    \par Untuk nilai dari \textit{Root Rel Squared Error} (RRSE) pada penelitian ini terendah terdapat pada \textit{fold} yang ke 3 yaitu sebesar 44\%.
\end{enumerate}
\pagebreak

\section{Implementasi Algoritma}
\subsection{Penerapan Metode}
\begin{verbatim}
     public function actionIndex()
    {
        $searchModel = new SamplingPendapatanSearch();
        $dataProvider = $searchModel->search
        (Yii::$app->request->queryParams);

        $danadesa = SamplingPendapatan::find();
        $totalX1    = $danadesa->sum('pendapatan');
        $totalX2    = $danadesa->sum('alokasi_dana_desa');
        $totalY     = $danadesa->sum('belanja');
        $avgX1    = $danadesa->average('pendapatan');
        $avgX2    = $danadesa->average('alokasi_dana_desa');
        $avgY     = $danadesa->average('belanja');

        $totalX1Y   = $danadesa->sum('pendapatan * belanja');
        $totalX2Y   = $danadesa->sum('alokasi_dana_desa * 
        belanja');
        $totalX1X2  = $danadesa->sum('pendapatan * 
        alokasi_dana_desa');
        $totalX1pangkat  = $danadesa->sum('pendapatan * 
        pendapatan');
        $totalX2pangkat  = $danadesa->
        sum('alokasi_dana_desa * alokasi_dana_desa');
        $totalYpangkat  = $danadesa->sum('belanja * 
        belanja');
        $n = $danadesa->count();
        
        $sigmaYpangkat = $totalYpangkat - (($n)) * 
        (pow($avgY, 2));
        $sigmaX1pangkat = $totalX1pangkat - (($n)) * 
        (pow($avgX1, 2));
        $sigmaX2pangkat = $totalX2pangkat - (($n)) * 
        (pow($avgX2, 2));

        $sigmaX1Y = $totalX1Y - (($n)) * ($avgX1  * $avgY);
        $sigmaX2Y = $totalX2Y - (($n)) * ($avgX2  * $avgY);
        $sigmaX1X2 = $totalX1X2 - (($n)) * ($avgX2  * $avgX1);

        $b1atas = (($sigmaX2pangkat * $sigmaX1Y) - 
        ($sigmaX2Y * $sigmaX1X2));
        $b1bawah = (($sigmaX1pangkat * $sigmaX2pangkat) - 
        (pow($sigmaX1X2, 2)));
        $b1 = $b1atas / $b1bawah ;

        $b2atas  = (($sigmaX1pangkat * $sigmaX2Y) - 
        ($sigmaX1X2 * $sigmaX1Y));
        $b2bawah = (($sigmaX1pangkat * $sigmaX2pangkat) - 
        (pow($sigmaX1X2, 2)));
        $b2 = $b2atas / $b2bawah;

        $a = $avgY - ($b1 * $avgX1)-($b2 * $avgX2);
        
          return $this->render('index', [
            'searchModel'  => $searchModel,
            'dataProvider' => $dataProvider,
            'totalX1'      => $totalX1,
            'totalX2'      => $totalX2,
            'totalY'       => $totalY,
            'totalX1Y'     => $totalX1Y,
            'totalX2Y'     => $totalX2Y,
            'totalX1X2'    => $totalX1X2,
            'totalX1pangkat'    => $totalX1pangkat,
            'totalX2pangkat'    => $totalX2pangkat,
            'totalYpangkat'    => $totalYpangkat,
            'avgX1'    => $avgX1,
            'avgX2'    => $avgX2,
            'avgY'    => $avgY,
            'sigmaYpangkat'    => $sigmaYpangkat,
            'sigmaX1pangkat'    => $sigmaX1pangkat,
            'sigmaX2pangkat'    => $sigmaX2pangkat,
            'sigmaX1Y'    => $sigmaX1Y,
            'sigmaX2Y'    => $sigmaX2Y,
            'sigmaX1X2'    => $sigmaX1X2,
            'b1'    => $b1,
            'b2'    => $b2,
            'a'    => $a,
        ]);
    }
\end{verbatim}
\par pada \textit{source code} ini menjelaskan penerapan fungsi algoritma Regresi Linier Berganda pada sistem. Tahap-tahap pada perhitungan dalam algoritma mulai dari perhitungan total dari nilai setiap variabel, yaitu variabel X1 yaitu dana desa dan variabel X2 yaitu alokasi dana desa. Untuk variabel tetap atau Y yaitu belanja desa.
Setelah diperoleh nilai total dari variabel kemudian masuk kenilai total rata-rata dari setiap variabel. Kemudian kuadratkan hasil dari nilai variabel beserta nilai totalnya, kemudian kalikan nilai X1 dengan X2, X1 dengan Y, X2 dengan Y. Nilai ini akan digunakan untuk menentukan nilai konstanta a dan nilai konstanta b1 maupun b2.

\subsection{Prediksi Belanja Desa}
\begin{verbatim}
     public function actionIndex($id = NULL)
    {
        $searchModel = new BelanjaSearch();
        $dataProvider = $searchModel->search
        (Yii::$app->request->queryParams, $id);


        $danadesa = SamplingPendapatan::find();
        $totalX1    = $danadesa->sum('pendapatan');
        $totalX2    = $danadesa->sum('alokasi_dana_desa');
        $totalY     = $danadesa->sum('belanja');
        $avgX1    = $danadesa->average('pendapatan');
        $avgX2    = $danadesa->average('alokasi_dana_desa');
        $avgY     = $danadesa->average('belanja');

        $totalX1Y   = $danadesa->sum
        ('pendapatan * belanja');
        $totalX2Y   = $danadesa->sum
        ('alokasi_dana_desa * belanja');
        $totalX1X2  = $danadesa->sum
        ('pendapatan * alokasi_dana_desa');
        $totalX1pangkat  = $danadesa->sum
        ('pendapatan * pendapatan');
        $totalX2pangkat  = $danadesa->sum
        ('alokasi_dana_desa * alokasi_dana_desa');
        $totalYpangkat  = $danadesa->sum
        ('belanja * belanja');
        $n = $danadesa->count();

        $sigmaYpangkat = $totalYpangkat - 
        (($n)) * (pow($avgY, 2));
        $sigmaX1pangkat = $totalX1pangkat - 
        (($n)) * (pow($avgX1, 2));
        $sigmaX2pangkat = $totalX2pangkat - 
        (($n)) * (pow($avgX2, 2));

        $sigmaX1Y = $totalX1Y - (($n)) * 
        ($avgX1  * $avgY);
        $sigmaX2Y = $totalX2Y - (($n)) * 
        ($avgX2  * $avgY);
        $sigmaX1X2 = $totalX1X2 - (($n)) * 
        ($avgX2  * $avgX1);

        $b1atas = (($sigmaX2pangkat * 
        $sigmaX1Y) - ($sigmaX2Y * $sigmaX1X2));
        $b1bawah = (($sigmaX1pangkat * 
        $sigmaX2pangkat) - (pow($sigmaX1X2, 2)));
        $b1 = $b1atas / $b1bawah;

        $b2atas  = (($sigmaX1pangkat * 
        $sigmaX2Y) - ($sigmaX1X2 * $sigmaX1Y));
        $b2bawah = (($sigmaX1pangkat * 
        $sigmaX2pangkat) - (pow($sigmaX1X2, 2)));
        $b2 = $b2atas / $b2bawah;

        $a = $avgY - ($b1 * $avgX1) - 
        ($b2 * $avgX2);

        $ids = ['1.2.1', '1.2.3'];
        // $ids = [11, 8];
        $year = Yii::$app->getRequest()->
        getQueryParam('id');
        $now = date("Y");
        if($year)
        {
            $danaDesa = Pendapatan::find()->select
            (['alokasi_dana_pendapatan'])->where
            (['in', 'kode_rekening_pendapatan', $ids])->andWhere
            (['tahun_anggaran_pendapatan' => $year ])->all();
            $dataSisa = Belanja::find()->where
            (['not in','kode_rekening_belanja', 2])
            ->andWhere(['tahun_anggaran_belanja' 
            => $year])->sum('alokasi_dana_belanja');

        } else {
            
            $danaDesa = Pendapatan::find()->select
            (['alokasi_dana_pendapatan'])->where
            (['in', 'kode_rekening_pendapatan', $ids])->andWhere
            (['tahun_anggaran_pendapatan' => $now ])->all();
            $dataSisa = Belanja::find()->where
            (['not in','kode_rekening_belanja', 2])->
            andWhere(['tahun_anggaran_belanja'
            => $now])->sum('alokasi_dana_belanja');
        }

        $y = $a + ($b1 * $danaDesa[0]
        ['alokasi_dana_pendapatan']) + 
        ($b2 * $danaDesa[1]['alokasi_dana_pendapatan']);
        
        // $dataSisa = Belanja::find()->
        where(['not in', 'id', 1])->sum('alokasi_dana_belanja');
       
        $sisa = $y - $dataSisa;

        if ($sisa < 0 || $sisa < $y) {
           Yii::$app->session->setFlash('danger', 
           "Budget Belanja Sudah Tidak Mencukupi.");
        }
        return $this->render('index', [
            'searchModel' => $searchModel,
            'dataProvider' => $dataProvider,
            'y' => $y,
            'sisa' => $sisa,
        ]);
    }
\end{verbatim}
\par Pada \textit{source code} ini dijelaskan mengenai penerapan model regresi yang telah diperoleh setelah menginput data pendapatan desa selanjutnya akan menuju proses input data belanja desa. Pada belanja desa ini akan ada notifikasi batas penggunaan total belanja desa yang akan digunakan. Jika melebihi batas akan terdapat \textit{warning} bahwa batas belanja melebihi dari \textit{budget} yang ditentukan.
